\chapter{Conoscenza Statica}
\label{ch:cap2}

\section{La mappa}
La mappa viene rappresentata internamente come un grafo orientato nel quale ogni nodo rappresenta un incrocio e ogni arco rappresenta un singolo senso di circolazione di una strada.
I nodi sono implementati mediante il tipo i(id, lat, lon) dove id è un identificativo associato al nodo, lat e lon sono rispettivamente la latitudine e la longitudine che specificano la posizione dell'incrocio.
Sia la creazione che il display della mappa vengono fatti attraverso degli script python, rispettivamente graph\textunderscore to\textunderscore prolog.py e displayer.py.


\subsection{Creazione della mappa}
La creazione della mappa consta di diversi passaggi: prima di tutto viene scaricato da \url{https://www.openstreetmap.org} un file osm che contiene la mappa della zona richiesta strutturata in formato xml.
Successivamente viene letto questo file e viene prodotto un grafo.
A questo punto vengono memorizzate tutte le informazioni contenute in questa struttura nel file map\textunderscore export.pl che conterrà la struttura della mappa espressa tramite predicati di prolog. Le strade sono reppresentate attraverso il predicato strada(n1,n2) dove n1 e n2 sono due incroci.
In questo file vengono aggiunte anche altre informazioni, tra cui la posizione iniziale dell'utente (nodo iniziale) e la posizione del goal (nodo finale), queste sono espresse attraverso i predicati posizione(node) e goal\textunderscore finale(node). Entrambi questi nodi vengono scelti in modo random tra tutti quelli precedentemente creati. Infine vengono aggiunte le informazioni sul traffico.

\subsection{Display della mappa}
La visualizzazione della mappa viene fatta utilizando le librerie esterne networkx e pyplot che si occupa del display di strutture a grafo.
Per potersi interfacciare meglio con queste librerie, nel momento della creazione della mappa viene creato il file map\textunderscore dump.json che contiene la struttura del grafo.

\section{Il traffico}
Il traffico viene inserito casualmente in fase di creazione della mappa utilizzando il predicato percorrenza(n1,n2,t) dove n1 e n2 sono gli incroci che delineano la strada e t sarà il tempo di percorrenza con l'aggiunta di un ritardo casuale.
Il ritardo viene calcolato come $no\textunderscore traffic\textunderscore time * ( 1 + traffic )$ dove $no\textunderscore traffic\textunderscore time$ è ottenuto dal rapporto tra la distanza di due incroci ed il limite di velocità imposto, mentre $traffic$ è ottenuto come prodotto tra un indice fissato a 2 ed un valore calcolato casualmente tra 0 e 1.
Così facendo classifichiamo la quantità di traffico su una scala da 1 a 3, dove 1 rappresenta l'assenza di traffico.